戲劇 與史實不同處 中國人不打中國人是二戰道德 清政府亡很久

故事以1900年代的油麻地為背景

清帝國對他統治的東亞臣民，原本主要是滿漢之別，但所謂的「漢人」，其實也只是一個不斷被重覆回收的詞語。有些人以為漢人一詞源自漢代，這是把事情刻意搞亂，其實不同時代，使用的漢人一詞，所指也完全不同。

例如元代，當時所謂「漢人」，指的是華北金帝國統治的居民，哪怕講地理，像福建和廣東這種人，在元代被稱為「南人」，這點你翻歷史課本也有。如果說元代之前的「漢人」都一直是今天的定義，那明顯是矛盾的。那時候的南方人既不自稱漢人，也不被稱為漢人。

我在讀碩士時，教授講滿清時就指出，滿清重新強調了「漢人」這個概念，是在於不同的階級身分。簡單來說，滿人自己當滿人，也就是特權階級，然後再為那些習慣了科舉體系的不同民族群，歸類為漢人。所以「漢人」並沒有相同的語言，甚至生活習慣、文化、種族都迴異（廣東閩南就十分明顯），但對於滿清帝國而言，就只是一個統治單位，他們的帝國包括了滿洲、蒙古、西藏，以及關內十八省。

「如果要講漢人這身分的特徵，就是：使用漢字，參加科舉。漢人並不是一個民族，漢人是一群被科舉連起來的民族。」

清末的時候，為了反清，孫中山主張的「驅逐韃虜」，就是企圖團結所有漢人去反清。事實上，清亡之後，孫中山就跑去南京祭明陵，可見他的用意是自視為明朝的繼承者。他一直強調漢人的身分，這是他說服海外華僑，以及馬來西亞華僑回國去對付滿清的論據，否則，別人為何要為你拚命回大陸搞恐怖活動？

而另一邊的梁啟超，作為維新派，他的想法是包納滿人。所以在1902年才提出了「中華民族」的觀念，其實是回收一個經常在古籍中出現，但定義不清楚的「中國人」詞語，企圖給予新的定義。

對，臺灣與香港成為殖民地「之後」，才開始有中華民族這概念的。

曲解民族主義的「中國人」

當年的歐洲流行的是「民族國家」，nation-state，主張自己是一個民族就有資格擁有一個國家的主權。如果認真來說，清帝國應該四分五裂，滿藏回藏各自一族，而漢人也會分裂成多個不同民族。但梁啟超不想這情況發生，他便建立了一個叫「中華民族」的東西，把所有民族降格成為「少數民族」，而中華是一個「民族」，才能變成nation-state的China。

因為需要有「完全繼承清帝國領土的新國家：中國」的存在，所以才創造出「中國人」，因此，中國人這身份，是一種人造的政治工具。之所以會有「中國人」，本質上就是為了在面對民族主義浪潮時，把清帝國整個領土繼承下來的方法。

「說得難聽點，中國人這身分，是為了曲解民族主義而存在的。」

民族主義，原本就是為了瓦解這些中世紀留下來的多民族帝國，即例如奧圖曼帝國，俄羅斯帝國，而產生的思想。在這樣的思想下，清帝國也必然會崩潰。

而梁啟超希望的是將整個帝國說成是一個民族，當然他沒有想到，他這樣的曲解，會引致日後的文化清洗、文化迫害和認同清洗等後果。他間接令到很多文化因此被滅絕。因為單一民族國家，強調一種血統、一種語言、一種文化、一個國家（這是希特拉的說法），而當很多客觀事實證明清帝國／中國不是時，怎辦？唯有用各種手段把他清洗到「是」。

但這本來也只是梁啟超自己的主張。直至去到辛亥革命成功後，清帝國終於倒下時，革命黨才面對一個政治現實：像滿洲，他被日本和俄羅斯虎視，清帝國倒下他們還是需要被保護，而且上面也真的有資源。而明顯地，在清帝國這麼長久的統治下，華北與滿洲已有很多不可切割的政治以及經濟關係。孫中山理想的驅逐韃虜把他們趕回滿洲，這個概念，顯然不合政治現實。

所以不久之後，孫中山的三民主義，也被迫接受梁啟超的主張，就是把滿漢蒙西藏，當成一個大的「中華民族」，回收「中國人」一詞，說是五族共和。這其實就是為了在論述上建立基礎，去處理滿洲西藏新疆等問題。不然，你都驅逐韃虜了，滿洲關你甚麼事？

而中國人的概念，去到抗日戰爭時，得到最大的強化。面對日本的侵略，各地的民眾感到無力，期望各個政府團結起來（這也是《民國無雙》第二劇本的劇情），但你知道這些各地政府一直都互相爭戰，互鬥，根本不會團結。

在這時候，中國人就成為了一個「道德」，大家都承認自己是中國人，中國人不打中國人，共抗日本的侵略。中國人的思想，就在此時修成正果，其實重點是這時候這些受侵略者，需要團結，當他們需要團結時，就發覺，那時最有效的方式，就是大家都共同擁有中國人這身分，再說服大家不要互鬥。張學良為何要西安事變？你要明白對他來說有感情的地方是東北。

「中國人」變成一種狂熱信仰

故此，中國人身分的確立，是大日本帝國侵略的副作用。而在二戰之後，因為深受戰爭之害，不論失去所有東西來到臺灣的國民黨，逃難而一無所有的香港人，以及不斷政治運動的中華人民共和國居民，中國人這身分是從苦難中得到了確認，而成為一種思想。

所以在六七十年代的影視作品中，「中國人」觀念這麼強烈，就是這樣。這是痛苦所引致的，大家希望大家都變成強大的「中國人」，這樣就不會再受戰爭之苦。

問題是，去到時間再過去，這些人當中又會有人成為了侵略者和戰爭的源頭時，中國人這身分，就從保護自己的工具，變成侵略者與統治者的工具。

如果你閱讀清末民初的文獻，你會發現，其實當年的人沒今天那麼含糊。例如廣東那時的文獻，就會把「潮汕」、「廣府」、「客家」直接視為三個不同的民族，而不像後來講成「民系」。

一定要推